% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=2d5eb&id=6P15&n=4&d=10&s=1&s2=true&alea=e5X4&cd=1&cols=2&uuid=aa997&id=5P10&alea=uLcR&cols=2&uuid=65288&id=6P11-2&n=5&d=10&s=4&s2=false&s3=false&alea=BI2p&cd=1&uuid=b0f4e&id=6P12&alea=dcwI&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\setKVdefault[ClesExercices]{BaremeTotal=false,BaremeDetaille=false}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol}
\usepackage[table,svgnames]{xcolor}
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{colortbl}
\begin{document}
\begin{Maquette}[IE]{Niveau= , Numero= , Classe= ,Calculatrice=true,Code=1,Theme=Contrôle sur la proportionnalité, Date= }

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=2d5eb&id=6P15&n=4&d=10&s=1&s2=true&alea=e5X422&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
Les tableaux ci-dessous représentent des situations de proportionnalité.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=0em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Calculer le coefficient de proportionnalité.\\\textbf {b.} Compléter le tableau de proportionnalité.\\
\hspace*{-1cm}\Propor[Math,Stretch=2,largeur=15]{\ldots/25,6/\ldots,8/40}

\FlechesPD{1}{2}{$\times$\ldots}
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Calculer le coefficient de proportionnalité.\\\textbf {b.} Compléter le tableau de proportionnalité.\\
\hspace*{-1cm}\Propor[Math,Stretch=2,largeur=15]{\ldots/44,9/36,\ldots/48}

\FlechesPD{1}{2}{$\times$\ldots}
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Calculer le coefficient de proportionnalité.\\\textbf {b.} Compléter le tableau de proportionnalité.\\
\hspace*{-1cm}\Propor[Math,Stretch=2,largeur=15]{\ldots/24,\ldots/33,5/15}

\FlechesPD{1}{2}{$\times$\ldots}
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Calculer le coefficient de proportionnalité.\\\textbf {b.} Compléter le tableau de proportionnalité.\\
\hspace*{-1cm}\Propor[Math,Stretch=2,largeur=15]{2/\ldots,9/\ldots,5/10}

\FlechesPD{1}{2}{$\times$\ldots}
 \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=0em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Le coefficient de proportionnalité est donné par le quotient de $40$
 par $8$, soit ${\color{blue}\boldsymbol{\dfrac{40}{8}}}= {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{5}}$.\\\textbf {b.} On complète le tableau de proportionnalité.\\Pour la colonne 1, on calcule : $25\div5={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{5}}$.\\Pour la colonne 2, on calcule : $6\times 5={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{30}}$.\\\Propor[Math,
Stretch=2,
largeur=1.5]{$5$/$25$,$6$/$30$,$8$/$40$}
\FlechesPD{1}{2}{$\times 5$} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Le coefficient de proportionnalité est donné par le quotient de $36$
 par $9$, soit ${\color{blue}\boldsymbol{\dfrac{36}{9}}}= {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{4}}$.\\\textbf {b.} On complète le tableau de proportionnalité.\\Pour la colonne 1, on calcule : $44\div4={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{11}}$.\\Pour la colonne 3, on calcule : $48\div4={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{12}}$.\\\Propor[Math,
Stretch=2,
largeur=1.5]{$11$/$44$,$9$/$36$,$12$/$48$}
\FlechesPD{1}{2}{$\times 4$} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Le coefficient de proportionnalité est donné par le quotient de $15$
 par $5$, soit ${\color{blue}\boldsymbol{\dfrac{15}{5}}}= {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{3}}$.\\\textbf {b.} On complète le tableau de proportionnalité.\\Pour la colonne 1, on calcule : $24\div3={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{8}}$.\\Pour la colonne 2, on calcule : $33\div3={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{11}}$.\\\Propor[Math,
Stretch=2,
largeur=1.5]{$8$/$24$,$11$/$33$,$5$/$15$}
\FlechesPD{1}{2}{$\times 3$} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Le coefficient de proportionnalité est donné par le quotient de $10$
 par $5$, soit ${\color{blue}\boldsymbol{\dfrac{10}{5}}}= {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{2}}$.\\\textbf {b.} On complète le tableau de proportionnalité.\\Pour la colonne 1, on calcule : $2\times 2={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{4}}$.\\Pour la colonne 2, on calcule : $9\times 2={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{18}}$.\\\Propor[Math,
Stretch=2,
largeur=1.5]{$2$/$4$,$9$/$18$,$5$/$10$}
\FlechesPD{1}{2}{$\times 2$} \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=aa997&id=5P10&n=4&d=10&s=1&alea=uLcR22&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Dire si les tableaux suivants sont de tableaux de proportionnalité. Justifier.\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{white} \phantom{000}28\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}24\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}36\phantom{000}\\
\hline
\cellcolor{white} 7 & 6 & 9\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{white} \phantom{000}9\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}7\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}5\phantom{000}\\
\hline
\cellcolor{white} 6 & 4 & 2\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{white} \phantom{000}5{,}5\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}9{,}5\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}3{,}5\phantom{000}\\
\hline
\cellcolor{white} 11 & 19 & 7\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{white} \phantom{000}3{,}5\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}5\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}3{,}5\phantom{000}\\
\hline
\cellcolor{white} 10{,}5 & 12 & 10{,}5\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
 \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1.5em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Pour déterminer si c'est un tableau de proportionnalité, il suffit de comparer les quotients d'un nombre de la première ligne par le nombre correspondant de la seconde ligne ou inversement.
\\ Soit $\dfrac{\textcolor{blue}{28}}{\textcolor{red}{7}} = \dfrac{\textcolor{blue}{24}}{\textcolor{red}{6}} = \dfrac{\textcolor{blue}{36}}{\textcolor{red}{9}}$, on constate qu'ils sont égaux.
\\Ou bien $\dfrac{\textcolor{red}{7}}{\textcolor{blue}{28}} = \dfrac{\textcolor{red}{6}}{\textcolor{blue}{24}} = \dfrac{\textcolor{red}{9}}{\textcolor{blue}{36}}$, on constate aussi qu'ils sont égaux.
\\{\bfseries \color[HTML]{f15929}C'est donc un tableau de proportionnalité.} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Pour déterminer si c'est un tableau de proportionnalité, il suffit de comparer les quotients d'un nombre de la première ligne par le nombre correspondant de la seconde ligne ou inversement.
\\ Soit $\dfrac{\textcolor{blue}{9}}{\textcolor{red}{6}}\neq\dfrac{\textcolor{blue}{7}}{\textcolor{red}{4}}\neq\dfrac{\textcolor{blue}{5}}{\textcolor{red}{2}}$, on constate qu'ils sont différents.
\\Ou bien $\dfrac{\textcolor{red}{6}}{\textcolor{blue}{9}}\neq\dfrac{\textcolor{red}{4}}{\textcolor{blue}{7}}\neq\dfrac{\textcolor{red}{2}}{\textcolor{blue}{5}}$, on constate aussi qu'ils sont différents.
\\{\bfseries \color[HTML]{f15929}Ce n'est donc pas un tableau de proportionnalité.} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Pour déterminer si c'est un tableau de proportionnalité, il suffit de comparer les quotients d'un nombre de la première ligne par le nombre correspondant de la seconde ligne ou inversement.
\\ Soit $\dfrac{\textcolor{blue}{5.5}}{\textcolor{red}{11}} = \dfrac{\textcolor{blue}{9.5}}{\textcolor{red}{19}} = \dfrac{\textcolor{blue}{3.5}}{\textcolor{red}{7}}$, on constate qu'ils sont égaux.
\\Ou bien $\dfrac{\textcolor{red}{11}}{\textcolor{blue}{5.5}} = \dfrac{\textcolor{red}{19}}{\textcolor{blue}{9.5}} = \dfrac{\textcolor{red}{7}}{\textcolor{blue}{3.5}}$, on constate aussi qu'ils sont égaux.
\\{\bfseries \color[HTML]{f15929}C'est donc un tableau de proportionnalité.} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Pour déterminer si c'est un tableau de proportionnalité, il suffit de comparer les quotients d'un nombre de la première ligne par le nombre correspondant de la seconde ligne ou inversement.
\\ Soit $\dfrac{\textcolor{blue}{3.5}}{\textcolor{red}{10.5}}\neq\dfrac{\textcolor{blue}{5}}{\textcolor{red}{12}}\neq\dfrac{\textcolor{blue}{3.5}}{\textcolor{red}{10.5}}$, on constate qu'ils sont différents.
\\Ou bien $\dfrac{\textcolor{red}{3.5}}{\textcolor{blue}{10.5}}\neq\dfrac{\textcolor{red}{5}}{\textcolor{blue}{12}}\neq\dfrac{\textcolor{red}{3.5}}{\textcolor{blue}{10.5}}$, on constate aussi qu'ils sont différents.
\\{\bfseries \color[HTML]{f15929}Ce n'est donc pas un tableau de proportionnalité.} \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=65288&id=6P11-2&n=5&d=10&s=4&s2=false&s3=false&alea=BI2p22&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

On considère que les situations suivantes sont des situations de proportionnalité.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Kamel achète $10$ cahiers pour $9$\,\euro{}. Combien faudrait-il payer pour en acheter $2$ ? 
	\item Dalila peint une surface de $540$ m$^2$ en $10$ jours. Quelle surface serait peinte en $3$ jours ? 
	\item Marina achète $20$ bonbons pour $18$\,\euro{}. Combien faudrait-il payer pour en acheter $5$ ? 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-0.5,-0.5) rectangle (16.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(16,0)--(16,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(16,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw [color={black}] (11.5,2.8) node[anchor = center,scale=1.2, rotate = 0] {10};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$9$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw [color={black}] (14.5,2.8) node[anchor = center,scale=1.2, rotate = 0] {2};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$1,80$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Nombre de cahiers}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Prix (en euros)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\div5$}};

\end{tikzpicture}
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1.0499999999999998,-0.5) rectangle (19.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(19,0)--(19,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(19,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw (11.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$10$}};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$540$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw (14.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$1$}};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$54$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (17.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$3$}};
	\draw (17.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$162$}};
	\draw[color ={black}] (19,0)--(19,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Durée (en jours)}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Surface peinte (en m}^2\text{)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\div10$}};
	\draw[color={black}] (14.8,4.2)--(14.8,5.2)--(17.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (17.2,5.2)--(17.2,4.2);
	\draw (16,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\times3$}};

\end{tikzpicture}
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-0.5,-0.5) rectangle (16.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(16,0)--(16,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(16,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw [color={black}] (11.5,2.8) node[anchor = center,scale=1.2, rotate = 0] {20};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$18$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw [color={black}] (14.5,2.8) node[anchor = center,scale=1.2, rotate = 0] {5};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$4,50$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Nombre de bonbons}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Prix (en euros)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\div4$}};

\end{tikzpicture}
	
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=b0f4e&id=6P12&n=6&d=10&s=false&s2=7&alea=dcwI22&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Répondre aux questions posées en justifiant.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Béatrice doit acheter du carrelage. \\Sur la notice, il est indiqué de prévoir 100 carreaux pour 4 m$^2$. \\ Combien doit-elle en acheter pour une surface de 16 m$^2$ ?
	\item Sur une carte sur laquelle 7 cm représente 23,8 km dans la réalité, \\
  Vanessa mesure son trajet et elle trouve une distance de 10 cm. \\À quelle distance cela correspond dans la réalité ?
	\item Vanessa a repéré, au supermarché local, des sets de tables qui l'intéressent.\\
  Elle lit que $3$ sets de tables coûtent $2{,}25$\,\euro{}. Elle veut en acheter $8$.\\
  Combien va-t-elle dépenser ?
	\item Il est indiqué sur la bouteille de médicament qu'il faut  28 mL de  médicament pour 7 dL d'eau. On veut utiliser 12 dL d'eau.\\ Quel volume de médicament doit-on prévoir ? 
	\item Vanessa lit sur sa recette de gaufres pour 3 personnes qu'il faut 105 g de farine. \\Elle veut adapter sa recette pour 13 personnes.\\ Quelle masse de farine doit-elle prévoir ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Commençons par trouver combien de carreaux il faut prévoir pour 1 m$^2$. \\
  1 m$^2$, c'est {\color[HTML]{f15929}4} fois moins que 4 m$^2$.\\100 carreaux $\div $ {\color[HTML]{f15929}4} = 25 carreaux \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} on a donc besoin de {\color{blue}25} carreaux pour recouvrir 1 m$^2$ . \\ Cherchons maintenant la quantité de carreaux nécessaire pour recouvrir 16 m$^2$. \\ 16 m$^2$, c'est {\color[HTML]{f15929}16} fois plus que 1 m$^2$.\\ {\color{blue}25} carreaux $\times$ {\color[HTML]{f15929}16} = 400 carreaux\\{\bfseries \color{black}Conclusion :} Béatrice aura besoin de 400 carreaux pour recouvrir 16 m$^2$.
	\item Commençons par trouver à combien de km dans la réalité, 1 cm sur la carte correspond. \\
  1 cm, c'est {\color[HTML]{f15929}7} fois moins que 7 cm.\\23,8 km $\div $ {\color[HTML]{f15929}7} = 3,4 km \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} 1 cm sur la carte correspond donc à {\color{blue}3,4} km dans la réalité. \\ Cherchons maintenant la distance réelle de son trajet. \\ 10 cm, c'est {\color[HTML]{f15929}10} fois 1 cm.\\ {\color{blue}3,4} km $\times$ {\color[HTML]{f15929}10} = 34 km\\{\bfseries \color{black}Conclusion :} son trajet correspond en réalité à une distance de 34 km.
	\item Commençons par trouver le prix d'un seul set de table. \\Si $3$ sets de tables coûtent $2{,}25$\,\euro{}, alors un seul set de table coûte ${\color[HTML]{f15929} 3}$ fois moins cher.\\$2{,}25$\,\euro{}~$ \div {\color[HTML]{f15929} 3} = 0{,}75 $\,\euro{}~\\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire : }un seul set de table coûte ${\color{blue} 0{,}75}$\,\euro{}.\\Cherchons maintenant le prix de $8$ sets de tables. \\$8$ sets de tables, c'est ${\color[HTML]{f15929} 8}$ fois plus qu'un seul set de table. \\$8$ sets de tables coûtent donc ${\color[HTML]{f15929} 8}$ fois plus que ${\color{blue} 0{,}75}$\,\euro{}, le prix d'un seul set de table.\\ ${\color{blue} 0{,}75}$\,\euro{}~$\times {\color[HTML]{f15929} 8} = 6$\,\euro{}\\ {\bfseries \color{black}Conclusion :} $8$ sets de tables coûtent $6$\,\euro{}.
	\item Commençons par trouver combien est-ce qu'il faut de médicament pour 1 dL d'eau. \\ 7 dL d'eau, c'est {\color[HTML]{f15929}7} fois 1 dL d'eau. Pour 1 dL d'eau, il faut donc {\color[HTML]{f15929}7} fois moins que 28 mL.\\28 mL $\div $ {\color[HTML]{f15929}7} = 4 mL \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} il faut {\color{blue}4} mL de médicament pour 1 dL d'eau. \\ Cherchons maintenant la quantité nécessaire pour 12 dL d'eau. \\ 12 dL d'eau, c'est {\color[HTML]{f15929}12} fois 1 dL d'eau. Il faut donc {\color[HTML]{f15929}12} fois plus de médicament que 4 mL :\\ {\color{blue}4} mL $\times$ {\color[HTML]{f15929}12} = 48 mL\\{\bfseries \color{black}Conclusion :} il faut prévoir 48 mL de  médicament.
	\item Commençons par trouver la masse de farine pour une personne. \\ 3 personnes, c'est {\color[HTML]{f15929}3} fois 1 personne. il faut donc {\color[HTML]{f15929}3} fois moins que 105 g pour 1 personne.\\105 g $\div $ {\color[HTML]{f15929}3} = 35 g \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} il faut {\color{blue}35} g de farine pour 1 personne. \\ Cherchons maintenant la quantité nécessaire pour 13 personnes. \\ 13 personnes, c'est {\color[HTML]{f15929}13} fois 1 personne. \\Donc, il faut {\color[HTML]{f15929}13} fois plus que 35 g de farine que pour 1 personne pour faire sa recette.\\ {\color{blue}35} g $\times$ {\color[HTML]{f15929}13} = 455 g \\
{\bfseries \color{black}Conclusion : } Vanessa doit utiliser 455 g de farine pour 13 personnes. 
\end{enumerate}
\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\begin{Maquette}[IE]{Niveau= ,Code=2, Numero = , Calculatrice=true, Classe= ,Date= v2 ,Theme=Contrôle sur la proportionnalité}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=2d5eb&id=6P15&n=4&d=10&s=1&s2=true&alea=e5X4222&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
Les tableaux ci-dessous représentent des situations de proportionnalité.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=0em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Calculer le coefficient de proportionnalité.\\\textbf {b.} Compléter le tableau de proportionnalité.\\
\hspace*{-1cm}\Propor[Math,Stretch=2,largeur=15]{\ldots/24,4/32,\ldots/88}

\FlechesPD{1}{2}{$\times$\ldots}
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Calculer le coefficient de proportionnalité.\\\textbf {b.} Compléter le tableau de proportionnalité.\\
\hspace*{-1cm}\Propor[Math,Stretch=2,largeur=15]{5/\ldots,4/\ldots,11/110}

\FlechesPD{1}{2}{$\times$\ldots}
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Calculer le coefficient de proportionnalité.\\\textbf {b.} Compléter le tableau de proportionnalité.\\
\hspace*{-1cm}\Propor[Math,Stretch=2,largeur=15]{3/21,8/\ldots,\ldots/49}

\FlechesPD{1}{2}{$\times$\ldots}
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Calculer le coefficient de proportionnalité.\\\textbf {b.} Compléter le tableau de proportionnalité.\\
\hspace*{-1cm}\Propor[Math,Stretch=2,largeur=15]{9/\ldots,5/25,\ldots/60}

\FlechesPD{1}{2}{$\times$\ldots}
 \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=0em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Le coefficient de proportionnalité est donné par le quotient de $32$
 par $4$, soit ${\color{blue}\boldsymbol{\dfrac{32}{4}}}= {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{8}}$.\\\textbf {b.} On complète le tableau de proportionnalité.\\Pour la colonne 1, on calcule : $24\div8={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{3}}$.\\Pour la colonne 3, on calcule : $88\div8={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{11}}$.\\\Propor[Math,
Stretch=2,
largeur=1.5]{$3$/$24$,$4$/$32$,$11$/$88$}
\FlechesPD{1}{2}{$\times 8$} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Le coefficient de proportionnalité est donné par le quotient de $110$
 par $11$, soit ${\color{blue}\boldsymbol{\dfrac{110}{11}}}= {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{10}}$.\\\textbf {b.} On complète le tableau de proportionnalité.\\Pour la colonne 1, on calcule : $5\times 10={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{50}}$.\\Pour la colonne 2, on calcule : $4\times 10={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{40}}$.\\\Propor[Math,
Stretch=2,
largeur=1.5]{$5$/$50$,$4$/$40$,$11$/$110$}
\FlechesPD{1}{2}{$\times 10$} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Le coefficient de proportionnalité est donné par le quotient de $21$
 par $3$, soit ${\color{blue}\boldsymbol{\dfrac{21}{3}}}= {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{7}}$.\\\textbf {b.} On complète le tableau de proportionnalité.\\Pour la colonne 2, on calcule : $8\times 7={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{56}}$.\\Pour la colonne 3, on calcule : $49\div7={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{7}}$.\\\Propor[Math,
Stretch=2,
largeur=1.5]{$3$/$21$,$8$/$56$,$7$/$49$}
\FlechesPD{1}{2}{$\times 7$} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Le coefficient de proportionnalité est donné par le quotient de $25$
 par $5$, soit ${\color{blue}\boldsymbol{\dfrac{25}{5}}}= {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{5}}$.\\\textbf {b.} On complète le tableau de proportionnalité.\\Pour la colonne 1, on calcule : $9\times 5={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{45}}$.\\Pour la colonne 3, on calcule : $60\div5={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{12}}$.\\\Propor[Math,
Stretch=2,
largeur=1.5]{$9$/$45$,$5$/$25$,$12$/$60$}
\FlechesPD{1}{2}{$\times 5$} \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=aa997&id=5P10&n=4&d=10&s=1&alea=uLcR222&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Dire si les tableaux suivants sont de tableaux de proportionnalité. Justifier.\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{white} \phantom{000}8\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}5\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}9\phantom{000}\\
\hline
\cellcolor{white} 6 & 3 & 7\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{white} \phantom{000}27\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}18\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}24\phantom{000}\\
\hline
\cellcolor{white} 9 & 6 & 8\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{white} \phantom{000}2\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}7{,}5\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}8{,}5\phantom{000}\\
\hline
\cellcolor{white} 6 & 11{,}5 & 12{,}5\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{white} \phantom{000}8\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}6\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}5\phantom{000}\\
\hline
\cellcolor{white} 40 & 30 & 25\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
 \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1.5em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Pour déterminer si c'est un tableau de proportionnalité, il suffit de comparer les quotients d'un nombre de la première ligne par le nombre correspondant de la seconde ligne ou inversement.
\\ Soit $\dfrac{\textcolor{blue}{8}}{\textcolor{red}{6}}\neq\dfrac{\textcolor{blue}{5}}{\textcolor{red}{3}}\neq\dfrac{\textcolor{blue}{9}}{\textcolor{red}{7}}$, on constate qu'ils sont différents.
\\Ou bien $\dfrac{\textcolor{red}{6}}{\textcolor{blue}{8}}\neq\dfrac{\textcolor{red}{3}}{\textcolor{blue}{5}}\neq\dfrac{\textcolor{red}{7}}{\textcolor{blue}{9}}$, on constate aussi qu'ils sont différents.
\\{\bfseries \color[HTML]{f15929}Ce n'est donc pas un tableau de proportionnalité.} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Pour déterminer si c'est un tableau de proportionnalité, il suffit de comparer les quotients d'un nombre de la première ligne par le nombre correspondant de la seconde ligne ou inversement.
\\ Soit $\dfrac{\textcolor{blue}{27}}{\textcolor{red}{9}} = \dfrac{\textcolor{blue}{18}}{\textcolor{red}{6}} = \dfrac{\textcolor{blue}{24}}{\textcolor{red}{8}}$, on constate qu'ils sont égaux.
\\Ou bien $\dfrac{\textcolor{red}{9}}{\textcolor{blue}{27}} = \dfrac{\textcolor{red}{6}}{\textcolor{blue}{18}} = \dfrac{\textcolor{red}{8}}{\textcolor{blue}{24}}$, on constate aussi qu'ils sont égaux.
\\{\bfseries \color[HTML]{f15929}C'est donc un tableau de proportionnalité.} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Pour déterminer si c'est un tableau de proportionnalité, il suffit de comparer les quotients d'un nombre de la première ligne par le nombre correspondant de la seconde ligne ou inversement.
\\ Soit $\dfrac{\textcolor{blue}{2}}{\textcolor{red}{6}}\neq\dfrac{\textcolor{blue}{7.5}}{\textcolor{red}{11.5}}\neq\dfrac{\textcolor{blue}{8.5}}{\textcolor{red}{12.5}}$, on constate qu'ils sont différents.
\\Ou bien $\dfrac{\textcolor{red}{2}}{\textcolor{blue}{6}}\neq\dfrac{\textcolor{red}{7.5}}{\textcolor{blue}{11.5}}\neq\dfrac{\textcolor{red}{8.5}}{\textcolor{blue}{12.5}}$, on constate aussi qu'ils sont différents.
\\{\bfseries \color[HTML]{f15929}Ce n'est donc pas un tableau de proportionnalité.} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Pour déterminer si c'est un tableau de proportionnalité, il suffit de comparer les quotients d'un nombre de la première ligne par le nombre correspondant de la seconde ligne ou inversement.
\\ Soit $\dfrac{\textcolor{blue}{8}}{\textcolor{red}{40}} = \dfrac{\textcolor{blue}{6}}{\textcolor{red}{30}} = \dfrac{\textcolor{blue}{5}}{\textcolor{red}{25}}$, on constate qu'ils sont égaux.
\\Ou bien $\dfrac{\textcolor{red}{40}}{\textcolor{blue}{8}} = \dfrac{\textcolor{red}{30}}{\textcolor{blue}{6}} = \dfrac{\textcolor{red}{25}}{\textcolor{blue}{5}}$, on constate aussi qu'ils sont égaux.
\\{\bfseries \color[HTML]{f15929}C'est donc un tableau de proportionnalité.} \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=65288&id=6P11-2&n=5&d=10&s=4&s2=false&s3=false&alea=BI2p222&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

On considère que les situations suivantes sont des situations de proportionnalité.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Rémi achète $4{,}620$ kg de bananes pour $3$\,\euro{}. Quelle masse de bananes pourrait être achetée avec $7$\,\euro{}~? 
	\item Nadia achète $1{,}080$ kg de pommes pour $9$\,\euro{}. Quelle masse de pommes pourrait être achetée avec $27$\,\euro{}~? 
	\item Farida peint une surface de $552$ m$^2$ en $12$ jours. Quelle surface serait peinte en $4$ jours ? 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1.3499999999999996,-0.5) rectangle (19.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(19,0)--(19,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(19,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw (11.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$3$}};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$4,620$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw (14.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$1$}};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$1,540$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (17.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$7$}};
	\draw (17.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$10,780$}};
	\draw[color ={black}] (19,0)--(19,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Prix des bananes (en euros)}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Masse des }bananes\text{ (en kg)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\div3$}};
	\draw[color={black}] (14.8,4.2)--(14.8,5.2)--(17.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (17.2,5.2)--(17.2,4.2);
	\draw (16,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\times7$}};

\end{tikzpicture}
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1.2000000000000002,-0.5) rectangle (16.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(16,0)--(16,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(16,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw (11.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$12$}};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$2,880$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw (14.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$6$}};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$1,440$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Prix des pêches (en euros)}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Masse des }pêches\text{ (en kg)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\div2$}};

\end{tikzpicture}
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1.2000000000000002,-0.5) rectangle (16.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(16,0)--(16,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(16,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw (11.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$9$}};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$1,080$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw (14.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$27$}};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$3,240$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Prix des pommes (en euros)}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Masse des }pommes\text{ (en kg)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\times3$}};

\end{tikzpicture}
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1.0499999999999998,-0.5) rectangle (16.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(16,0)--(16,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(16,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw (11.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$12$}};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$552$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw (14.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$4$}};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$184$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Durée (en jours)}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Surface peinte (en m}^2\text{)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\div3$}};

\end{tikzpicture}
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1.2000000000000002,-0.5) rectangle (16.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(16,0)--(16,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(16,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw (11.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$6$}};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$0,720$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw (14.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$24$}};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$2,880$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Prix des pommes (en euros)}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Masse des }pommes\text{ (en kg)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\times4$}};

\end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=b0f4e&id=6P12&n=6&d=10&s=false&s2=7&alea=dcwI222&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Répondre aux questions posées en justifiant.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
\item Nawel a repéré, dans une animalerie, des perruches qui l'intéressent.\\
  Elle lit que $7$ perruches coûtent $196$\,\euro{}. Elle veut en acheter $12$.\\
  Combien va-t-elle dépenser ?
	\item Julie doit acheter de la peinture. \\Sur la notice, il est indiqué de prévoir 1,5 L pour 3 m$^2$. \\ Combien doit-elle en acheter pour une surface de 3,75 m$^2$ ?
	\item Il est indiqué sur la bouteille de nettoyant pour sol qu'il faut  15 cL de  nettoyant pour sol pour 3 L d'eau.\\ On veut utiliser 11 L d'eau.\\ Quel volume de nettoyant pour sol doit-on prévoir ? 
	\item Yasmine lit sur sa recette de gâteau au citron pour 12 personnes qu'il faut 600 g de farine. \\Elle veut adapter sa recette pour 13 personnes.\\ Quelle masse de farine doit-elle prévoir ?
	\item Sur une carte sur laquelle 11 cm représente 2,2 km dans la réalité, \\
  Karole mesure son trajet et elle trouve une distance de 13 cm. \\À quelle distance cela correspond dans la réalité ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Commençons par trouver quelle est la distance parcourue en 1h. \\
  1 h, c'est {\color[HTML]{f15929}7} fois moins que 7 h.
   En 1 h, le camion parcourt donc une distance {\color[HTML]{f15929}7} fois moins grande qu'en 7 h.\\$401,8$ km $\div $ {\color[HTML]{f15929}7} = 57,4 km \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} en 1h, le camion parcourt {\color{blue}57,4} km. \\ Cherchons maintenant la distance parcourue en 8 h. \\ 8 h, c'est {\color[HTML]{f15929}8} fois 1 h. Le camion parcourt donc {\color[HTML]{f15929}8} fois plus de distance qu'en 1 h.\\ {\color{blue}57,4} km $\times$ {\color[HTML]{f15929}8} = $459,2$ km \\{\bfseries \color{black}Conclusion :} le camion parcourra en moyenne $459,2$ km en 8 h.
	\item Commençons par trouver le prix d'une seule perruche. \\Si $7$ perruches coûtent $196$\,\euro{}, alors une seule perruche coûte ${\color[HTML]{f15929} 7}$ fois moins cher.\\$196$\,\euro{}~$ \div {\color[HTML]{f15929} 7} = 28 $\,\euro{}~\\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire : }une seule perruche coûte ${\color{blue} 28}$\,\euro{}.\\Cherchons maintenant le prix de $12$ perruches. \\$12$ perruches, c'est ${\color[HTML]{f15929} 12}$ fois plus qu'une seule perruche. \\$12$ perruches coûtent donc ${\color[HTML]{f15929} 12}$ fois plus que ${\color{blue} 28}$\,\euro{}, le prix d'une seule perruche.\\ ${\color{blue} 28}$\,\euro{}~$\times {\color[HTML]{f15929} 12} = 336$\,\euro{}\\ {\bfseries \color{black}Conclusion :} $12$ perruches coûtent $336$\,\euro{}.
	\item Commençons par trouver combien de L il faut prévoir pour 1 m$^2$. \\
  1 m$^2$, c'est {\color[HTML]{f15929}3} fois moins que 3 m$^2$.\\1,5 L $\div $ {\color[HTML]{f15929}3} = 0,5 L \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} on a donc besoin de {\color{blue}0,5} L pour recouvrir 1 m$^2$ . \\ Cherchons maintenant la quantité de L nécessaire pour recouvrir 3,75 m$^2$. \\ 3,75 m$^2$, c'est {\color[HTML]{f15929}3,75} fois plus que 1 m$^2$.\\ {\color{blue}0,5} L $\times$ {\color[HTML]{f15929}3,75} = 1,875 L\\{\bfseries \color{black}Conclusion :} Julie aura besoin de 1,875 L pour recouvrir 3,75 m$^2$.
	\item Commençons par trouver combien est-ce qu'il faut de nettoyant pour sol pour 1 L d'eau. \\ 3 L d'eau, c'est {\color[HTML]{f15929}3} fois 1 L d'eau. Pour 1 L d'eau, il faut donc {\color[HTML]{f15929}3} fois moins que 15 cL.\\15 cL $\div $ {\color[HTML]{f15929}3} = 5 cL \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} il faut {\color{blue}5} cL de nettoyant pour sol pour 1 L d'eau. \\ Cherchons maintenant la quantité nécessaire pour 11 L d'eau. \\ 11 L d'eau, c'est {\color[HTML]{f15929}11} fois 1 L d'eau. Il faut donc {\color[HTML]{f15929}11} fois plus de nettoyant pour sol que 5 cL :\\ {\color{blue}5} cL $\times$ {\color[HTML]{f15929}11} = 55 cL\\{\bfseries \color{black}Conclusion :} il faut prévoir 55 cL de  nettoyant pour sol.
	\item Commençons par trouver la masse de farine pour une personne. \\ 12 personnes, c'est {\color[HTML]{f15929}12} fois 1 personne. il faut donc {\color[HTML]{f15929}12} fois moins que 600 g pour 1 personne.\\600 g $\div $ {\color[HTML]{f15929}12} = 50 g \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} il faut {\color{blue}50} g de farine pour 1 personne. \\ Cherchons maintenant la quantité nécessaire pour 13 personnes. \\ 13 personnes, c'est {\color[HTML]{f15929}13} fois 1 personne. \\Donc, il faut {\color[HTML]{f15929}13} fois plus que 50 g de farine que pour 1 personne pour faire sa recette.\\ {\color{blue}50} g $\times$ {\color[HTML]{f15929}13} = 650 g \\
{\bfseries \color{black}Conclusion : } Yasmine doit utiliser 650 g de farine pour 13 personnes. 
	\item Commençons par trouver à combien de km dans la réalité, 1 cm sur la carte correspond. \\
  1 cm, c'est {\color[HTML]{f15929}11} fois moins que 11 cm.\\2,2 km $\div $ {\color[HTML]{f15929}11} = 0,2 km \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} 1 cm sur la carte correspond donc à {\color{blue}0,2} km dans la réalité. \\ Cherchons maintenant la distance réelle de son trajet. \\ 13 cm, c'est {\color[HTML]{f15929}13} fois 1 cm.\\ {\color{blue}0,2} km $\times$ {\color[HTML]{f15929}13} = 2,6 km\\{\bfseries \color{black}Conclusion :} son trajet correspond en réalité à une distance de 2,6 km.
\end{enumerate}
\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}